Напишите отчет в этом файле в формате [Markdown](https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet). 
    - Опишите выбранные данные, а так же приведите статистики: из какой области данные, суммарное количество слов и количество уникальных слов.
    - Опишите метод предобработки данных.
    - Опишите результаты и приведите примеры сгенерированных текстов. В примерах должно быть не менее 200 слов сгенерированного текста.

# Text generator
## Описание
Файл [text_generator.py](text_generator.py) содержит реализацию классов TextGenerator и TextGeneratorModel.

Класс TextGenerator содержит методы для получения токенизированных данных из файлов, построения модели по обработанным данным и генерации текста на основе построенной модели. Класс TextGeneratorModel содержит параметры модели, метод для построения модели и метод для генерации следующего токена по текущему состоянию марковской цепи. Для хранения марковской цепи использую словарь, ключами которого являются состояния (которых не больше, чем длина текста), а значениями -- словари, ключи которых -- токен, а значение -- частота встречаемости данного токена после данного состояния.

### Методы класса TextGenerator
  * ```prepare_data(data_path, low_frequency_boundary=10, extension='.txt')```. Если ```data_path``` является папкой, то данные извлекаются из всех файлов с расширением ```extension```, в противном случае данные извлекаются только из указанного файла. Данные из каждого файла считываются с кодировкой utf8, после чего каждая строка файла разбивается на предложения с помощью функции ```nltk.sent_tokenize```. Каждое предложение приводится к нижнему регистру и разбивается на отдельные токены с при помощи класса TweetTokenizer библиотеки nltk. При этом удаляются токены, содержащиеся в ```self._skipped_punctuation``` (этот набор знаков не содержит .,!? и некоторые другие символы). Данная часть метода вынесена в отдельный скрытый метод класса ```_get_tokenized_sentences```.
  После этого создается частотный счетчик токенов и те из них, частота которых меньше, чем ```low_frequency_boundary```, заменяются на <UNK>. Эта часть вынесена в отдельный скрытый метод ```self._replace_rare_tokens```.
  * ```build_model(self, data, ngram_size=2, save_path=None, smoothing=True, smoothing_alpha=0.4)```. Данный метод создает экземпляр класса TextGeneratorModel, инициализирует его с помощью метода ```init_from_data``` (подробности смотрите в описании класса TextGeneratorModel). В случае, если определен параметр ```save_path```, то модель сохраняется по данному пути, используя библиотеку pickle.
  * ```generate(self, length, model=None, saved_model_path=None)```. Генерирует текст длины ```length```. Текст генерируется по предложениям. Изначально каждое предложение состоит из (ngram_size - 1) <BOS> токенов. Очередной токен генерируется с помощью метода ```model.generate_next_token(state)```, где ```state``` -- последние (ngram_size - 1) токенов предложения (подробности смотрите в описании класса TextGeneratorModel). Генерация токенов предложения останавливается, если последний токен оказывает <EOS> или одним из знаков препинания .?!; после этого из конца предложения убирается токен <EOS> (если он там есть). Если предложение после этого не заканчивается на один из '.?!', то в конец предложения добавляется точка. Из начала предложения удаляются <BOS> токены, а первый токен предложения начинаем с заглавной буквы.
  Предложения добавляются в текст до тех пор, пока количество токенов в тексте не окажется хотя бы ```length```. После этого текст обрезается до нужной длины.

### Методы класса TextGeneratorModel
  * ```__init__(self, ngram_size, smoothing, alpha=0.4, bos_token='<BOS>', eos_token='<EOS>', unk_token='<UNK>')```. Инициализация гиперпараметров модели. ```ngram_size``` -- размер состояния. ```smoothing``` -- использование сглаживания. В случае использования сглаживания будет использоваться stupid backoff [(стр. 20)](https://web.stanford.edu/~jurafsky/slp3/3.pdf), в противном случае при построении марковской цепи я выкидываю состояния, из которых не достижимо состояние <EOS> * (ngram_size - 1). Это необходимо для корректной работы генерации следующего токена. ```alpha``` -- параметр stupid backoff, дефолтное значение взято из статьи. ```bos_token, eos_token, unk_token``` -- обозначения для токенов начала предложения, конца предложения и для неизвестного токена соответственно.
  * ```init_from_data(self, data)```. Данные метод инициализирует марковскую цепь(и) с помощью построения ngram-ных статистик. Для stupid backoff требуется построение данных статистик для всех размеров, не больших чем ngram_size.
  В случае отсутствия сглаживания сначала строится обратная марковская цепь (для каждого состояния из (ngram_size - 1) токенов и считается статистика по токенам перед данным состоянием). После этого с момощью dfs находятся те состояния, из которых достижимо состояние <EOS> * (ngram_size - 1) и на основе них инициализируется поглощающая марковская цепь.
  * ```generate_next_token(self, state)```. Генерирует следующий токен по текущему состоянию. В случае отсутствия сглаживания вероятность очередного токена пропорциональна частотам в ngram-ной статистике. В противном случае вероятность высчитывается на основе статистики для данного ngram_size и для всех меньших (смотрите формулу в статье).

## Скрипт text_generator_script.py
Инструмент для работы с модулем text_generator из командной строки. Реализовано с помощью argparse. Содержит подинструменты create_model, который создает и сохраняет модель на основе входных данных, и generate_text, который генерирует текст заданной длины по заданной модели.

## Генерация текста на основе романа Л.Н. Толстого "Война и мир".
### Предобработка текстов
Четыре тома данного произведения были скачаны с [сайта, посвященному Л.Н, Толстому](http://tolstoy.ru/creativity/90-volume-collection-of-the-works/). Произведения были загружены в формате fb2, после чего были сконвертированы в формат txt с извлечением текста с помощью [данного бесплатного сайта](https://document.online-convert.com/ru/convert/fb2-to-txt). Затем из полученных файлов вручную удалил шапку с предисловием и комментарии в конце файлов. Полученные предобработанные произведения можно скачать [здесь](https://yadi.sk/d/lV9RYCtY6xDqRw).

### Обработка данных с помощью TextGenerator, статистика по произведению.
Посчитаем количество предложений, суммарное количество токенов и количество одиночных токенов:
```python
text_generator = TextGenerator()
tokenized_sentences = text_generator._get_tokenized_sentences('tolstoy')
num_sentences = len(tokenized_sentences)
num_tokens = sum(map(len, tokenized_sentences))
frequencies = build_token_frequencies(tokenized_sentences)
num_unique_tokens = len(frequencies)
```
В наших данных 31330 предложения, 557939 токенов, 52165 уникальных токенов.
Выкинем 200 самых частотных токенов и построим cloud of words: ![tolstoy_cloud_of_words](images/tolstoy_cloud_of_words.png "Облако слов из 'Войны и мира'")
Также отсортируем частоты токенов по убыванию и построим график зависимости частоты от позиции в отсортированном списке: ![tolstoy_frequency_plot](images/tolstoy_frequency_plot.png "График зависимости частоты слова от позиции в отсортированном массиве")

Таким образом, в тексте встречается 4872 слова, которые встречаются хотя бы 10 раз.

### Примеры сгенерированных текстов
Теперь приведем примеры сгенерированных текстов для N = 2, 3, 4 с и без использования сглаживания.

N = 2, без сглаживания

Капитан тушин со смертью. — Всё это, у нас за карты. — Проговорил граф, что французы бежали от этого ответа от меня, чтоб мост, россия была не россия не раз. — Отвечал, — сказал он к нему, что с красным лицом, соня, что ́ с мужем он вдруг почувствовал, раз очнулся, радостно говорила она не только наполеон уже занята. — Проговорил граф вилларский, еще 9. Вот я подходил к нему. Vii. Все ждут каждый день князь, не давали французам, что это воскресенье на шляпе и для того места. Слышны были соня. Княжна марья. — Mais si bon, как по первому говорю .... Он искал случая видеть нужно было с востока на этом же берг, не могла и теперь, на каждом шагу старались отыскивать князя андрея было нужно было в мундир, пользуясь своим местам. Весь этот толстый петя понял, что ́ вы ручки его, в сознание жизни. То, — думал, которые показались русские люди, чтò, наташа его обществе. В нем. Теперь всё так долго в эту минуту наполеон. — Сказал он не желал знать, je vous, говорила, m-lle bourienne и положение, — готов уже знал до вечера, и вместе с отцом. Ночью, что в своем. Пьер грудью в деревне. — Еще два сражения, и когда его, что ̀ сказать .... — Как ни начинал верить, вследствие того времени, которые строго — дай бог смерти, и пете. — J ’ on nous a trop, не было. Тогда точно было довольно долго ли французов.

N = 3, без сглаживания

— Ты всем хорош, как будто не понимая, посмотрел на него и нежно. Хотя петя не имел на себе взгляд денисова, считал молодого князя николая андреича болконского, который должен был принимать от всех в казаки, и думать о себе знать — это чтó такое война, не слышала, как ему казалось, действительно, никто не знал, что они 14 го июня был назначен военный совет, — начала она. Он помолчал, не переставая и не сказав о князе андрее, ни всего того, чтоб я был в вильну, — и откуда стрелять, когда мы совершенно не военное, несколько офицеров французской гвардии. — Она и нашла их в один взгляд. Николай первый встретил ее, и, странно сказать, взглянул на него было очевидно, невозможно, как один человек не понимал бы жизни, можно ли ей видеть его. Но недалеко за ним и что отвечать на ее вопрос отвечал движением головы, что ее это не нужно. Кто сказал. В трех местах, среди дыма их костров, и, не бывшие на мосту. — Для меня наверное это было мгновенно, и вся русская сила, которая тоже теперь, когда уже было сказано, они говорят, он желал этого кутузов, а рот улыбался. При всех за главнокомандующим шел красивый адъютант. — Вы ... вы не знаете. — Я свободен и потому каждое действие их, со всеми его делами, я чай, платок, трубку и наконец, — с матерью больше не от него, стараясь скрыть этот поступок на языке атаковать, чтобы передать свое место и, главное, звуками пуль.

N = 4, без сглаживания

— Ну, полноте, милый граф, вы мне ничего не нужно было. — Он всё знает, а не пришли и к пяти вечера. Это был голос элен. — Еще не успел договорить, потому что она в первой линии, и потому он не любил ее, говорил себе князь андрей. Я и тогда чувствовал, что этот человек в эту минуту. — Сказал он. Он был очень мил. Но не в том дело. Он знал, что у других людей могли быть тоже свои интересы. — Что ́ вы со мной сделали всё говорило оно, и князь василий должен был уехать, не получив никакого объяснения. Она оглянулась и, увидав наташу, он подошел к 3 й роте. — Но между тем, такого рода война не только не думал тех прежних мыслей, которые в первый раз, что они не могли понимать его, и все люди сделали то же. Князь андрей торопливо, не поднимая глаз. — Что ́ я верю. — Какой же обман. Но князь андрей перебил его. Ура. — Чтò же думаешь, соколик, ведь это я во сне, что он что-то хотел сказать, но графиня перебила его. В ту же сторону, так близко от него и, ни слова не отвечая, с выражением упрека на лице, опуская голову. — Я знаю его. Пусть она не знает, как тяжело мне было вновь увидать ее. — А чорт их знает, что я женщина. Ему казалось в эту минуту. — Всё-таки я не понял, — сказала мать, не зная от чего.

N = 2, со сглаживанием

— И опять вынул шпагу и утра начались песни. По, что они несомненно, николинька а я знаю офицер, и соней у меня, был, именно на него сделать ... — только потому чувствовала, — прибавил он хотел пить и отчего ее уже не было слишком хорошо и беспокойно, в, кто иди, опять, и потому чувствовала покраснел как говорят, что ́ ежели ты мой друг соня своему мужу, и наташей. — Что который намерен был не кивнул головой всякую ее и, я вас ... — говорил и остановилась ехать туда наши с какою никогда не хотите на этот приехал в этих двух шагах от него называла перонская. С ним, платья он должен быть как это есть люблю тому это не было его. Да быть лошадь под красным, а, а можно было штаба. — Сказал кроме желания в карете назад всё сделать, что, — овраг с петей,. Впрочем — вы ведь мы не знают, как голоса и столь же кутузов знал тоже были из того виноват, что ont pas или опять бабы, — за подошел к дому слова не силу силой хотели .... Берг что приехал подобного выражению его. — Это было. Он, чтобы отказаться так в слова, да, — обратился там видно cela il a fait la vie que le grand homme прошу вас ясно и слезы показались. Княжна марья, а отвечая на их два раза нельзя солдаты подошли к нему, что жизнь кончена. — Все мужчины в комнату, что сделали этих лиц, что ему ждал найти состояние его не а я слышал несколько раз он сделал несвицкий не победу почти героя

N = 3, со сглаживанием

Но княжна мы с своими ее после помнил. Билибин пожал руку долохову. На другой комнате. C ’ est autre chose de si на него. Но лицо это рассказ. Да ты кто. — Вы были на них. Голова кругом идет, а всем русским существом знал другою мог одного вас люблю, как старик открыл глаза, одобрительно, видимо испытывая чувство жалости, нежности, который à для и не думал он опять поспешно достал кошелек и стал смотреть на ту минуту, как белые платья. Ну, но и потому не знали чтó делать армию. Долохов, знавший всех на свете. — Ответил ей нельзя, нельзя драгуны близко, которое он на различные предложения атаковать французам. И каждый день, с обеих сторон. Пленные еще более всегда и везде были потому, что действительно, с наташей за которые ему делали, — я понимаю, с бледным и строгим соней то объяснение, потом оба скрылись во и вчера получил известие почти героя. Князь андрей был вечером ростов, — сказала самое, чтò он провел его через него, слышал звуки голосов офицеров, не было этих 24 ты его полюбила тоже, как только он увидал толпу у друзья каком послал ему письма в армию, вернулся с письмом кутузова, положил под и радостное и вместе с другими, не было ни обеда, не удерживая рыдания женщины и няня, три сестры у него был приятный такое было ждать ее нет и французских пехотных солдат скрылись гостиной, пошел куда-то, ни отцу, любви, тем больше или меньше ней, потому что мужики находились в 60. — Сказала княжна марья в свои комнаты и восторг.

N = 4, со сглаживанием

Все встали и также старательно поход он был тогда. Николай первый раз историю давно, каратаев не, как будто он всё понял, что он имеет силу как будто внимание этих с своею свитой — графом. Вместо прежде приехал к армии, он шел на три горы кто тебе всё устроил, я привыкла как сказала прошептала со вздохом княжна марья. Казалось, посмотри на и со со всеми говорит, только мог видеть пьер, было давно, едва ли были из лучших. Два раза прошел глядя дом князя был не то испуганными глазами, пошел чрез длинный и опять опустил глаза. — И бородинского. Еще не успел он договорить офицер, как денщик с, стоял во главе этого движения, как страстно она давала ему свободу, и вместе чувствовали свое мнение, как это говорится, но не могла удержаться и заплакала при этих словах и поняла значение упрека и умиления и взглянув, а иногда и солдатам. — Моя милая княгиня, —, сколько приходится русских на одного француза, что он написал эту карту, и я не видал прежде. Теперь словах. — Почти вскрикнула наташа. Пьер, по приказанию жены, торопливо встала и пошла .... Мы тебя с ростовым. За плечо молодого солдата, это место было не, которая давала успех и которая, по мере ждать. — Спину, заложив руки, сидел в своем кабинете, старый князь, казалось ему иногда, когда им говорили про достоинства берга, нельзя было приехать раньше знал, что он искренно начинал верить своей воли зависело сделать такое или другое распоряжение, которое от меня, кого так любят начальника но на последний вопрос он,

### Выводы про сгенерированный текст
Без сглаживания при больших N (особенно заметно при N = 4) генератор использует большие куски исходного текста. За счет этого предложения становятся более связными, но очень сильно снижается вариативность.

Со сглаживанием повышается вариативность и снижается связность; заметна разница между качеством текста при N = 2 и N = 3, разница между качеством текста для N = 3 и N = 4 почти не заметна на глаз (потому что подавляющее большинство состояний длины 3 в исходных данных не встречается).

Сгенерированные модели можно скачать [здесь.](https://yadi.sk/d/ly3ybQ7rYpOSYQ)